\chapter{Motivation}

Sei $(R,\m)$ diskreter Bewertungsring, $\K=\Quot(R)$ und $E_\K$
elliptische Kurve über $\K$. Eine Weierstraßgleichung zu $E_\K$
\begin{gather*}
  0 = Y^2 Z + \c_1 XYZ + \c_3 YZ^2 - X^3 - \c_2X^2 Z - \c_4 XZ^2 - \c_6 Z^3
  \eqqcolon F\in\K[X,Y,Z]  
\end{gather*}
mit Koeffizienten in $R$ definiert ein projektives $R$-Schema
$W=V_+(F)\subset\P_R^n$ der Dimension~2. Dessen generische Faser
ist wieder $E_\K$ und die spezielle Faser ist die Kurve, die durch das
reduzierte Polynom $(F\mod\m)$ über $\k(\m)$ erzeugt wird.
$W$ enthält also Informationen zur Reduktion der elliptischen
Kurve.

Da elliptische Kurven besonders durch ihre Gruppenstruktur
interessant sind, stellt sich die Frage, ob sich die
Gruppenstruktur $E_\K\times_\K E_\K\to E_\K$ auf ein hinreichend
gutartiges (hier: glattes, separiertes) $R$-Schema wie $W$ erweitern
lässt, und wenn ja, ob sich ein solches minimal beziehungsweise
eindeutig wählen lässt.
Eine sinnvolle Forderung an ein solches $R$-Schema wäre
\begin{quote}
  Die Gruppenverknüpfung auf der generischen Faser erweitert sich zu
  einer Gruppenverknüpfung $E\times_R E\to E$ auf ganz $E$.
\end{quote}
Insbesondere sind dann für $R$-Schemata $Y$ alle Schnitte $E(Y)$
Gruppen. Per Konstruktion ist die kanonische Abbildung
$E(Y)\to E_\K(Y_\K)$, die durch den Basiswechsel induziert ist, ein
Gruppenmorphismus, der allerdings im Allgemeinen weder surjektiv noch
injektiv ist. Um von einer Erweiterung der Gruppenstruktur sprechen zu
können, sollte hier in den relevanten Fällen Surjektivität
gefordert werden und für eine minimale Erweiterung Isomorphie:
\begin{quote}
  Für alle \enquote{gutartigen} (hier: glatten) $R$-Schemata $Y$ mit
  generischer Faser $Y_\K$ soll die kanonische Abbildung
  $E(Y)\to E_\K(Y_\K)$ ein (Gruppen-)Isomorphismus sein.
\end{quote}
Diese stärkere Forderung motiviert die Definition des
Néron-Modells, welches ein $R$-Modell von $E_\K$ ist, das ebendiese
universelle Erweiterungseigenschaft erfüllt.

Das Hauptziel dieser Arbeit ist, die Existenz von Néron-Modellen
für elliptische Kurven zu zeigen und die Konstruktion zu skizzieren.
Die Ausführungen beschränken sich auf Dedekindringe $R$ mit perfekten
Restklassenkörpern, für allgemeine Dedekindringe siehe auch
\cite{nonperfect}.

In \autoref{chap:gruppenstrukturenaufschemata} werden die nötigen
Grundlagen zu Gruppenschemata eingeführt, wonach dann in
\autoref{chap:neronmodelle} Néron-Modelle allgemein definiert und
einige ihrer Eigenschaften behandelt werden.
Hier wird auch ein Blick darauf geworfen, wann und welcher Teil eines
Néron-Modells einer abelschen Gruppenstruktur wieder abelsch ist.

In \autoref{chap:weierstraßmodelle} wird die Konstruktion des Schemas
$W$ von oben genauer erläutert und die Eigenschaften einer solchen
Kurve über $R$ untersucht. Insbesondere zeigt sich, dass der glatte
Teil von $W$ tatsächlich die Gruppenverknüpfung erweitert 
und im glatten (später auch regulären) Fall sogar das
Néron-Modell von $E_\K$ ist.

Ist $W$ nicht regulär, müssen erst weitere Modifikationen an $W$
vorgenommen werden, um eine hinreichend gutartige Kurve über $R$ zu
erhalten. Solche gutartigen Kurven über einem Dedekindring werden
arithmetische Fläche genannt und in
\autoref{chap:arithmetischeflächen} näher auf ihre Eigenschaften und
die Konstruktion für elliptische Kurven untersucht.

Zuletzt wird sich in \autoref{chap:exneronmodelle} zeigen, dass der
glatte Teil einer minimal gewählten arithmetischen Fläche zu $E_\K$
wie zuvor konstruiert bereits das Néron-Modell von $E_\K$ ist.

\autoref{chap:ausblick} enthält dann noch ein paar Beispiele und den
Ausblick auf eine Klassifizierung elliptischer Kurven nach der Form
ihres minimalen Modells.

\section*{Notation}
Es werden Kenntnisse zur Garben-~und Schematheorie benötigt,
insbesondere zu den Begriffen glatt, flach, eigentlich, separiert.
Die Notation richtet sich nach \cite{wedhorn}.

% Mit affiner Varietät ist stets ein affines, integres $\K$-Schema
% endlichen Typs gemeint.
Eine Kurve über einem Körper $\K$ sei immer eine projektive Varietät
der Dimension~1,
und eine elliptische Kurve über $\K$ ist eine glatte Kurve $E_\K$
vom Geschlecht~1 zusammen mit einem $\K$-Schnitt $O\in E_\K(\K)$.
Elliptische Kurven sind $\K$"=Gruppenschemata mit Nullelement $O$
\cite{silverman}.

Es werden nur elliptische Kurven über Körpern mit Charakteristik
ungleich~2 und~3 betrachten und die Restklassenkörper der
Dedekindringe seien perfekt.

Für Abbildungen zwischen Faserprodukten wird mitunter die
Elementnotation verwendet, das heißt eine Notation der Form
\begin{gather*}
  \phi\colon X\longto Y\times_S Z\qquad
  x\longmapsto (f(x),g(x))
\end{gather*}
meint die kanonische Abbildung $\phi=f\times_S g$.

Im Folgenden noch einige weitere verwendete Begriffe:
% DEDEKINDRINGE
\begin{Definition}[Dedekindring]\label{def:dedekindring}
  \optcite[S.\,40]{hartshorne}\optcite[Definition B.84]{wedhorn}
  Ein Integritätsring $R$ heißt Dedekindring, wenn er eine der
  äquivalenten Bedingungen erfüllt
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item $R$ ist regulär und $\dim(R)\leq 1$.
  \item $R$ ist noethersch, normal und $\dim(R)\leq 1$.
  \item $R$ ist Körper oder
    jede Lokalisierung nach einem Maximalideal ist ein diskreter
    Bewertungsring,
    das heißt lokal, noethersch, normal von Dimension~1.
  \end{enumerate}
\end{Definition}
Für Schemata über Dedekindringen werden die Fasern über dem
generischen Punkt als generische Fasern, die über den abgeschlossenen
Punkten als spezielle Fasern bezeichnet.
\begin{Definition}[Dedekindschema]
  Ein Dedekindschema ist ein noethersches, integres Schema $X$, das
  eine der äquivalenten Eigenschaften erfüllt
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item Die offenen affinen Unterschemata sind Spektren von Dedekindringen.
  \item $\dim(X)\leq 1$ und $X$ ist regulär
    (in Dimension 1 äquivalent zu normal nach
    \cite[Corollary~6.39, Proposition~6.40]{wedhorn}).
  \end{enumerate}
\end{Definition}
Sei $S$ allgemein ein irreduzibles Schema. Ein $S$-Schema wird auch als
$S$-Modell seiner generischen Faser bezeichnet.

Folgende Äquivalenz und Aussage zu Glattheit werden häufig verwendet:
\begin{Bemerkung}\label{thm:eigglatt}
  Sei $f\colon X\to Y$ endlich präsentierter Morphismus von Schemata.
  Dann ist $f$ genau dann glatt in $x$, wenn $f$ flach in $x$ ist und
  $X_{f(x)}$ glatt über $\k(f(x))$ nach
  \cite[Proposition~8.5/17]{bosch}.
  
  Ist $X$ ein $\K$-Schema lokal endlichen Typs sind glatt und
  geometrisch regulär äquivalent nach \cite[Corollary~6.32]{wedhorn}.
  Ist $\K$ perfekter Körper (z.\,B. $\Char(\K)=0$), so ist dies sogar
  äquivalent zu regulär nach \cite[Remark~6.33]{wedhorn}.
    
  Glatt impliziert reduziert, lokal von endlichem Typ und flach
  \cite[für flach siehe][Theorem~14.22]{wedhorn}.
\end{Bemerkung}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "neron_models"
%%% End:
